%--------------------------------------------------------------------------------------------------
%
\chapter*{Povzetek}
\pdfbookmark[0]{Povzetek}{Povzetek}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

Metode, ki temeljijo na matrični faktorizaciji, predstavljajo pomemben pristop k analizi vzorcev
in podatkovnemu rudarjenju. Naloge, ki jih lahko prevedemo na matrične razcepe, vključujejo izbiranje 
s sodelovanjem (ang. {collaborative filtering}), vstavljanje manjkajočih podatkov (ang. \emph{missing data imputation}), 
zmanjševanje dimenzij (ang. \emph{dimensionality reduction}, odstranjevanje šuma (ang. \emph{denoising}, vizualizacija
podatkov (ang. \emph{data visualization}) in eksploratorna analiza podatkov (ang. \emph{exploratory data analysis}).

V pričujoči disertaciji se ukvarjamo z \emph{večpogledno učenjem} (ang. \emph{multiview learning}), kjer
predpostavljamo, da imamo na podatke dva ali več \emph{pogledov} (ang. \emph{views}), kar konkretneje
pomeni, da imamo za vsako podatkovno instanco na voljo dve ali več množic značilk (ang. \emph{feature sets}),
ki predstavljajo različne poglede na nek objekt. Primer podatkovne množice primerne za večpogledno učenje
je množice parov slik in tekstovnih opisov, ki ustrezajo slikam. Predpostavljamo, da lahko slike in besedila
predstavimo kot objekte v dveh vektorskih prostorih, katerih dimenzije ustrezajo značilkam za analizo
slik oziroma besedil. V tem primeru iščemo vzorce (predstavljene kot funkcionale) v prostoru slik
in tekstovnem prostoru, ki so paroma močno povezani (na primer visoko korelirani vzdolž učne množice).

Kanonična Korelacijks Analiza (KKA) predstavlja enega izmed najpomembnejših pristopov za analizo
podatkov, kjer sta na voljo dva pogleda oziroma dve množici spremenjlivk. V pričujočem delu
preučujemo dve posplošitvi metode KKA za analizo poljubnega števila množic značilk: metoda
Vsote Korelacij (VKOR) (ang. \emph{Sum Of Correlations}) metode Vsote Kvadratov Korelacij (VKKOR).
Optimizacijski problem povezan s posplošitvijo VKOR se pojavi tudi v drugih problemih, med drugim
v teoriji regulacije, nalogah slepega ločevanja signalov (ang. \emph{Blind Source Signal Separation})
in analizi meritev funkcionalne magnetne resonance na skupinah subjektov.

Omenjeni posplošitvi VKOR in VKKOR preučimo z večih vidikov. Prvi prispevek k znanosti predstavlja
dokazano konvergentni algoritem za iskanje večih množic nelinearnih vzorcev, 
ki temelji na iterativni metodi za reševanje multivariatnih problemov lastnih vrednosti (ang. 
\emph{multivariate eigenvalue problems}). Dokažemo, da je problem KKRO v splošnem NP-težek,
kar nas privede do analize konveksne relaksacije in prevedbe na optimizacijsko nalogo
semidefinitnega programiranja (SDP) (ang. \emph{Semidefinite Programming}). Na podlagi
SDP formulacije predstavimo številne nove spodnje meje za vrednost globalno optimalne
rešitve. Čeprav so meje izračunjlive v polinomskem času, je njihov izračun v praksi
lahko težaven. Zato predstavimo pristop, ki temelji na zmanjšanju števila spremenljivk s
pomočjo naključnih projekcij. Predstavimo tudi aplikacijo posplošitev KKA na problemu
učenja jezikovno neodvisne mere podobnosti, kjer naletimo na problem manjkajočih
učnih podatkov. Pokažemo, da določena struktura manjkajočih podatkov pripelje do
poenostavitve optimizacijskega problema KKRO, ki ga prevedemo računsko manj zahteven 
problem lastnih vrednosti. Pokažemo, kako lahko uporabimo jezikovno neodvisno mero podobnosti
za medjezično povezovanje gruč dokumentov. Pristop uporabimo v sistemu za globalno analizo
tokov novic v večih jezikih.


